<resources>
    <string name="app_name">Galaxies</string>
    <string name="nothing_selected">Ничего не выбрано</string>

    <string name="messier_61_title">Мессье 61</string>
    <string name="messier_61_description">Спиральная галактика в самом центре созвездия Девы</string>
    <string name="messier_61_details">В самом центре созвездия Девы лежит прекрасная космическая жемчужина — галактика Мессье 61. Эта спиральная галактика видна нам «анфас», плашмя, и ее великолепные очертания открыты нам во всех подробностях. Газ и пыль в ее сложно структурированных спиральных ветвях соседствуют с миллиардами звезд. Галактика кипит активными процессами: она отличается высоким темпом звездообразования, а в ее ядре находятся мощное центральное звездное скопление и сверхмассивная черная дыра. Messier 61 – однаизкрупнейшихвскоплениигалактиквДеве, насчитывающем более тысячи членов. А само это скопление — центр сверхскопления Девы, к которому принадлежит и наш Млечный Путь. Прекрасная туманность была открыта еще в 1779 году и с тех пор неизменно привлекает интерес астрономов. На фоне темного неба, усыпанного галактиками, яркая спираль M61 сияет во всем своем блеске, который не может скрыть даже гигантское расстояние, превышающее 50 миллионов световых лет. Снимок получен в рамках программы «Космические сокровища ESO» (ESOCosmicGems) – просветительской инициативы, состоящей в фотографировании на телескопах ESO в образовательных и общественно-просветительских целях интересных, загадочных или просто красивых объектов. Для выполнения программы используется время, в которое телескопы в силу разных причин не могут вести научные наблюдения. С другой стороны, если данные, полученные в рамках этой программы, все же могут пригодиться для решения научных задач, они доступны астрономам через Научный архив ESO.</string>

    <string name="milky_way_title">Млечный Путь</string>
    <string name="milky_way_description">Спиральная галактика с перемычкой. Наша галактика</string>
    <string name="milky_way_details">Наша галактика Млечный путь в том виде, в каком она нам известна в настоящее время, была сформирована в результате поглощения другой галактики – и ученые только начинают знакомиться с подробностями этого древнего события. Важным инструментом в анализе данного «места преступления» является космический телескоп Gaia («Гея») Европейского космического агентства, предназначенный для определения местоположения более чем 1 миллиарда звезд. Информация, которую он собирает, позволяет астрономам понять механизм поглощения Млечным путем соседней с ним галактики несколько миллиардов лет назад. «Космологические прогнозы и наблюдения далеких спиральных галактик, которыми мы располагаем на сегодняшний день, указывают на то, что этап бурного слияния меньших по размерам структур часто встречается при формировании галактик этого класса», - рассказал Маттео Монелли (Matteo Monelli), астроном из Канарского института астрофизики, Испания, и один из авторов нового исследования, в сделанном заявлении. Однако ученые до сих пор анализируют подробности протекания этого процесса в случае нашей Галактики. Здесь астрономам пригождаются наблюдения, проведенные при помощи спутника Gaia. Отслеживая перемещения звезд, этот спутник помогает «отмотать время назад», рассчитав местоположения светил в древности, а также определить их состав. Астрономам уже известно, что одна часть звезд Млечного пути имеет более выраженный голубой оттенок, по сравнению со второй группой, и это указывает на происхождение данных звезд из двух разных древних галактик. Данные, полученные при помощи миссии Gaia, позволили провести это новое исследование и определить, что две эти группы звезд имеют примерно одинаковый возраст – а также выяснить, что звезды обеих этих групп старше, чем звезды диска Млечного пути. В исследовании также показано, что звезды одной из двух древних групп состоят в основном из водорода и гелия, а звезды второй группы содержат более высокие количества тяжелых элементов. Это позволило астрономам обрисовать следующий сценарий: 13 миллиардов лет назад во Вселенной соседствовали небольшая галактика под названием Гея-Энцелад и галактика-прародитель Млечного пути, в четыре раза превосходящая ее по размерам и имеющая более высокое содержание тяжелых элементов. Примерно 10 миллиардов лет между галактиками произошло столкновение, а приблизительно через 4 миллиарда лет после этого вспышка звездообразования сформировала заключительный сегмент Млечного пути. Исследование опубликовано в журнале Nature Astronomy.</string>

    <string name="m51_title">M 51 (Arp 85 и VV 1)</string>
    <string name="m51_description">Большая спиральная галактика с галактикой-компаньоном NGC 5195</string>
    <string name="m51_details">M51 (NGC 5194) - — галактика в созвездии Гончие Псы, которая находится на расстоянии 23 млн световых лет от Земли. Диаметр галактики составляет около 100 тысяч световых лет. Галактика M 51 (также известная как Arp 85 и VV 1) состоит из большой спиральной галактики NGC 5194, на конце одного из рукавов которой находится галактика-компаньон NGC 5195</string>

    <string name="hoags_object_title">Объект Хога</string>
    <string name="hoags_object_description">Кольцеобразная галактика в созвездии Змеи</string>
    <string name="hoags_object_details">Сколько галактик на этом изображении – одна или две? Такой вопрос возник в 1950 году, когда астроном Арт Хоаг случайно обнаружил этот необычный внегалактический объект. В наружном кольце преобладают яркие голубые звезды, а в центре находится шар из гораздо более красных звезд, которые, вероятно, значительно старше. Между ними – "пробел", который выглядит почти совсем темным. Как образовался объект Хоага, пока не ясно, хотя сейчас обнаружено несколько подобных объектов, названных кольцеобразными галактиками. Среди гипотез о происхождении рассматриваются столкновение галактик, произошедшее несколько миллиардов лет тому назад, а также гравитационные возмущения под действием ядра необычной формы. На фотографии, полученной космическим телескопом им.Хаббла в июле 2001 года, видны мельчайшие детали объекта Хоага, которые могут помочь в объяснении его природы. Размеры объекта Хоага составляют примерно 100 тысяч световых лет, он находится на расстоянии 600 миллионов световых лет от Солнца в направлении на созвездие Змеи. По случайному совпадению, в промежутке между ядром и кольцом (в месте, соответствующем одному часу на циферблате) видна еще одна кольцеобразная галактика, которая находится гораздо дальше.</string>

    <string name="ngc_1300_title">NGC 1300</string>
    <string name="ngc_1300_description">Спиральная галактика с перемычкой в созвездии Эридан</string>
    <string name="ngc_1300_details">NGC 1300 — спиральная галактика с перемычкой, находится на расстоянии около 60 миллионов световых лет в созвездии Эридан. Размер NGC 1300—110 тысяч световых лет, это немного больше нашей галактики, Млечный Путь.</string>

    <string name="ngc_1672_title">NGC 1672</string>
    <string name="ngc_1672_description">Спиральная галактика с перемычкой в созвездии Золотая Рыба</string>
    <string name="ngc_1672_details">У многих галактик около центров есть перемычки. Предполагается, что даже у нашей Галактики Млечный Путь есть небольшая центральная перемычка. Эффектные детали структуры спиральной галактики с хорошо заметной перемычкой NGC 1672 видны на этом изображении, полученном орбитальным космическим телескопом им.Хаббла. Можно увидеть темные волокнистые полосы пыли, молодые скопления из ярких голубых звезд, красные эмиссионные туманности из светящегося водорода, длинную яркую перемычку из звезд, пересекающую центр, и яркое активное ядро, в котором, вероятно, находится сверхмассивная черная дыра. Свету требуется около 60 миллионов лет, чтобы преодолеть расстояние, отделяющее нас от NGC 1672. Размер этой галактики – около 75 тысяч световых лет, она видна в созвездии Золотой Рыбы. Исследования NGC 1672 позволяют лучше понять, как перемычка влияет на процесс звездообразования в центральных областях галактики.</string>

    <string name="ngc_247_title">NGC 247</string>
    <string name="ngc_247_description">Спиральная галактика в созвездии Кита</string>
    <string name="ngc_247_details">Диаметр спиральной галактики NGC 247 – около 70 тысяч световых лет, она меньше нашего Млечного Пути. NGC 247 находится достаточно близко – на расстоянии всего в 11 миллионов световых лет. С нашей точки зрения она видна сбоку. NGC 247 доминирует в этом поле зрения, расположенном в южном созвездии Кита. На одной стороне галактики видна хорошо заметная пустота, поэтому ее часто называют галактикой Игольное Ушко. На четком изображении видно много галактик дальнего фона, включая замечательный ряд из четырех галактик ниже и левее NGC 247, известный как Цепочка Бербиджа. Галактики из Цепочки Бербиджа удалены от нас на 300 миллионов световых лет. Глубокое изображение также показывает, что две левые галактики в цепочке взаимодействуют, они соединены слабо светящимся мостом из вещества. NGC 247 является членом группы галактик в Скульпторе вместе со сверкающей спиральной галактикой NGC 253.</string>

    <string name="ngc_5584_title">NGC 5584</string>
    <string name="ngc_5584_description">Спиральная галактика с перемычкой в созвездии Девы</string>
    <string name="ngc_5584_details">Большая и красивая галактика NGC 5548 имеет диаметр более 50 000 световых лет и находится более чем в 72 миллионах световых лет от нас в направлении на созвездие Девы. Закрученные спиральные рукава этой островной Вселенной изобилуют яркими скоплениями молодых звёзд и тёмными пылевыми прожилками. И всё же для земных астрономов NGC 5548 — это не просто очередная галактика, видимая плашмя. В ней открыты около 250 цефеид, а недавно там вспыхнула сверхновая типа Ia. Эти яркие объекты являются ключевыми при определении астрономических расстояний. NGC 5548 — одна из 8 галактик, включённых в новую программу исследований Космического телескопа имени Хаббла. Эта программа должна улучшить точность измерения постоянной Хаббла — меры расширения Вселенной. Результаты исследований должны придать дополнительный вес теории, в которой за ускоренное расширение Вселенной отвечает тёмная энергия, опровергая модели, пытающиеся объяснить расширение без участия этой загадочной субстанции. На этой фотографии галактики NGC 5548, полученной на телескопе имени Хаббла, большинство красных расплывчатых пятнышек — это далёкие галактики.</string>

    <string name="ngc_6240_title">NGC 6240</string>
    <string name="ngc_6240_description">Сливающиеся галактики в созвездии Змееносца</string>
    <string name="ngc_6240_details">NGC 6240 представляет редкую возможность увидеть последние этапы космической катастрофы. Грандиозное столкновение двух галактик происходит всего в 400 миллионах световых лет от нас, в созвездии Змееносца. Сливающиеся галактики являются одним из самых ярких источников на инфракрасном небе. Они выбрасывают искаженные приливные хвосты из звезд, газа и пыли, в них происходят мощные вспышки звездообразования. Две сверхмассивные черные дыры, которые раньше находились в ядрах галактик, должны в будущем слиться в одну, еще более массивную черную дыру. После столкновения останется только одна гигантская галактика. Эта эффектная картинка смонтирована из изображений, полученных камерами ACS и WPC3 Космического телескопа им.Хаббла с узкополосными и широкополосными фильтрами в ближнем инфракрасном и видимом диапазонах. На расстоянии до NGC 6240 она охватывает область размером более 300 тысяч световых лет.
Характерной особенностью этой галактики является отсутствие активного ядра, что может указывать на отсутствие достаточно массивной чёрной дыры, либо на отсутствие аккреции.
Изображение получено с космического телескопа #Хаббл в сентябре 2004 года. Оно является одним из самых больших изображений телескопа Хаббл, показывающих галактику целиком.</string>

    <string name="ngc_6872_title">NGC 6872</string>
    <string name="ngc_6872_description">Спиральная галактика в созвездии Павлин</string>
    <string name="ngc_6872_details">Почему эта спиральная галактика такая длинная? Протяженность NGC 6872, также известной как галактика Кондор, составляет более 700 тысяч световых лет, и она является одной из самых длинных из всех спиральных галактик с перемычкой. Удлиненную форму галактики можно объяснить продолжающимся столкновением с меньшей галактикой IC 4970, которая видна выше центра картинки. Особый интерес на фотографии представляет верхний левый спиральный рукав NGC 6872, в котором находится необычно много голубых областей звездообразования. Свет, который мы видим сейчас, был испущен этими сталкивающимися гигантами задолго до эры динозавров – около 300 миллионов лет назад. NGC 6872 можно увидеть в небольшой телескоп в созвездии Павлина.</string>

    <string name="ngc_7714_title">NGC 7714</string>
    <string name="ngc_7714_description">Галактика в созвездии Рыбы</string>
    <string name="ngc_7714_details">Галактика NGC 7714 была растянута и деформирована в процессе столкновения с соседней галактикой NGC 7715, которая меньше по размеру и находится за левым краем фотографии. Предполагается, что она пролетела сквозь галактику NGC 7714.</string>

    <string name="ngc_1404_title">NGC 1404</string>
    <string name="ngc_1404_description">Эллиптическая галактика в созвездии Печь</string>
    <string name="ngc_1404_details">Это поразительно простое и спокойное изображение NGC 1404 — гигантской эллиптической галактики, расположенной на расстоянии 62 миллиона световых лет от нас в созвездии Печи — скрывает драматическую реальность.
NGC 1404 – одна из галактик, входящих в массивное скопление галактик в Печи (FornaxCluster). Она медленно падает в направлении ядра скопления. По мере того, как галактика приближается к большой центральной галактике скопления NGC 1399, ее запасы горячего газа вырываются из нее, оставляя позади удлиненный газовый след. На этом оптическом снимке он не виден, зато на рентгеновских изображениях этой галактики он виден отчетливо; со временем NGC 1404 потеряет большую часть своего газа, а с ним и способность порождать новые звезды.
Очень Большой Телескоп #ESO(#VLT) сделал этот снимок NGC 1404 при помощи камеры FORSinstrument. Яркая фоновая звезда на переднем плане снизу слева - HD 22862.</string>

    <string name="m101_title">М101</string>
    <string name="m101_description">Спиральная галактика в созвездии Большая Медведица</string>
    <string name="m101_details">Роскошная спиральная галактика М101 находится недалеко от пары звезд Мицар — Алькор и видна даже в хорошие бинокли. Благодаря характерному строению М101 получила название «Вертушка». Расстояние до М101 оценивается в 27 миллионов световых лет - она находится в 10 раз дальше от нас, чем Туманность Андромеды. По размерам М101 немного уступает Млечному Пути, ее диаметр равен 85000 световых лет. Обратите внимание, что спирали М101 отходят не от ядра, а от небольшой перемычки, пересекающей маленькое, но достаточно яркое ядро.</string>

    <string name="ngc_1365_title">NGC 1365</string>
    <string name="ngc_1365_description">Спиральная галактика в созвездии Печь</string>
    <string name="ngc_1365_details">NGC 1365: величественная спиральная галактика со сверхновой
Спиральная галактика с перемычкой NGC 1365 — это действительно величественная островная вселенная размером около 200 000 световых лет. Галактика NGC 1365, расположенная в 60 миллионах световых лет от нас в направлении на химическое созвездие Печи, является основным членом хорошо изученного скопления галактик в Печи. На этой чёткой фотографии хорошо видны области интенсивного звездообразования на перемычке и спиральных рукавах и полные мелких деталей пылевые прожилки, закручивающиеся вокруг яркого ядра. В самом ядре находится сверхмассивная чёрная дыра. Учёные полагают, что развитая центральная перемычка играет ключевую роль в эволюции галактики NGC 1365, принося новый газ и пыль в водоворот звездообразования и постоянно переправляя вещество к центральной чёрной дыре. На фотографии отмечено положение яркой сверхновой, открытой в NGC 1365 27 октября. Эта сверхновая типа Ia, названная SN2012fr, ознаменовала взрыв белого карлика.</string>

    <string name="m81_title">М81 (Галактика Боде)</string>
    <string name="m81_description">Спиральная галактика в созвездии Большая Медведиц</string>
    <string name="m81_details">Одна из ярчайших галактик – М81, по размерам сравнимая с Млечным Путем. На снимке хорошо видны ее желтое ядро, голубоватые спиральные рукава, розовые области звездообразования и широкие полосы космической пыли.
Пылевая полоса проходит прямо сквозь галактический диск в противоположном направлении относительно других спиральных деталей M81. Это свидетельствует о неспокойном прошлом галактики. Такая выделяющаяся пылевая прожилка может быть результатом тесного сближения M81 с ее меньшим спутником – галактикой M82.</string>

    <string name="ngc_3628_title">NGC 3628</string>
    <string name="ngc_3628_description">Спиральная галактика в созвездии Льва</string>
    <string name="ngc_3628_details">Как выглядят спиральные галактики, если смотреть сбоку? Четкие телескопические изображения великолепной спиральной галактики NGC 3628, которую мы видим сбоку, показывают широкий галактический диск, пересеченный темными полосами пыли. Этот замечательный портрет галактики напоминает астрономам о ее популярном названии – галактика Гамбургер. Диаметр NGC 3628 – около 100 тысяч световых лет, она находится в северном весеннем созвездии Льва, на расстоянии в 35 миллионов световых лет. Ее соседями в местной Вселенной являются две другие большие спиральные галактики, M65 и M66, а вся эта группа называется Триплетом Льва. Гравитационные взаимодействия с космическими соседями, вероятно, привели к расширению и искривлению диска галактики.</string>

    <string name="m104_title">M104</string>
    <string name="m104_description">Спиральная галактика в созвездии Девы </string>
    <string name="m104_details">Прекрасную спиральную галактику M104 узнают по профилю "с ребра", в котором видна широкая полоса поглощающей свет пыли. Из-за прослойки космической пыли, видимой на фоне яркого звездного балджа, галактика в видимом диапазоне похожа на шляпу, поэтому ее часто называют галактика Сомбреро. Чтобы создать это изображение, отличающееся от знакомых изображений галактики, были переработаны заново архивные данные, полученные космическим телескопом им. Хаббла. Благодаря новому методу обработки стали видны детали, ранее не обнаруживаемые из-за всепоглощающего сияния. В частности, стали хорошо видны пылевые прожилки, уходящие далеко вглубь центральной области. M104 — одна из крупнейших галактик у южного края скопления галактик Вирго. Ее протяженность составляет 50 тысяч световых лет. Галактика находится на расстоянии 28 миллионов световых лет от нас.</string>

    <string name="m106_title">M106</string>
    <string name="m106_description">Спиральная галактика в созвездии Гончие Псы</string>
    <string name="m106_details">Галактика M106 в созвездии Гончие Псы. M106 удалена от нас на расстояние 23,5 млн. световых лет. Ядро галаактики вмещает примерно 36 миллионов масс Солнца. В 60-х годах XX века у галактики разглядели два дополнительных спиральных рукава, видимых в радио- и рентгеновском диапазонах, в которых нет звезд. Некоторые учёные считали эти рукава джета-выбросами, сформированными сверхмассивной чёрной дырой находящейся в центре галактики. Группа учёных из Университета штата Мэриленд утверждает, что рукава сформированы не из-за джетов (хотя они и были обнаружены). Учёные проводили наблюдения с помощью 6 телескопов: Digitized Sky Survey, Хаббл, Very Large Array (радиодиапазон), в рентгеновском диапазоне наблюдение вели обсерватории Чандра, XMM-Newton и Спитцер в инфракрасном. Анализ данных показал, что рукава состоят из газа, нагретого ударными волнами. В радиодиапазоне обнаружены мощные выбросы из ядра галактики, которые могут порождать ударные волны. На снимке, сделанном телескопом Chandra, видны результаты взаимодействия рукавов с джетами, выброшенными из черной дыры.</string>

    <string name="m87_title">M87</string>
    <string name="m87_description">Эллиптическая галактика в созвездии Девы</string>
    <string name="m87_details">Эллиптическая галактика с номером M87 совсем не похожа на нашу собственную галактику Млечный Путь. Но даже среди эллиптических галактик она особенная. Галактика M87 гораздо больше по размерам, чем в среднем галактики подобного типа. Она находится недалеко от центра целого скопления галактик, которое называется Скоплением галактик в созвездии Девы, и содержит необычайно большое число шаровых скоплений. Эти шаровые скопления в виде слабых пятнышек окружают яркий центр M87. В целом, эллиптические и спиральные галактики содержат примерно одинаковое число звезд. Эллиптические галактики эллипсоидальные по своей форме и не имеют спиральной структуры, в отличие от плоских спиральных галактик. Кроме того, в них мало газа и пыли. Данное изображение галактики M87 было получено недавно на Канадско-франко-гавайском телескопе, установленном на вершине спящего вулкана Мауна Кеа на Гавайях (USA).</string>

    <string name="ngc_2903_title">NGC 2903</string>
    <string name="ngc_2903_description">Спиральная галактика в созвездии Льва</string>
    <string name="ngc_2903_details">Спиральная галактика NGC 2903 удалена от нас на 20 миллионов световых лет и находится на небе в созвездии Льва. Это одна из самых ярких галактик на небе северного полушария, которая удивительным образом не попала в известный всем каталог небесных объектов Шарля Мессье. На этом поразительно четком цветном изображении показаны прекрасные голубые спиральные рукава галактики. Изображение, полученное с помощью наземного телескопа, демонстрирует любопытные детали центральной области NGC 2903, в которой перемешаны старые и молодые звездные скопления и гигантские газо-пылевые облака. Исследования показывают, что вблизи центра NGC 2903, который очень ярко светится в радио-, инфракрасном, ультрафиолетовом и рентгеновском диапазонах, наблюдается исключительно высокий темп звездообразования. От края до края галактика NGC 2903 составляет чуть меньше, чем наша Галактика – около 80 тысяч световых лет.</string>

    <string name="m64_title">M64</string>
    <string name="m64_description">Спиральная галактика в созвездии Волосы Вероники</string>
    <string name="m64_details">Эту яркую, красивую спиральную галактику Мессье 64 иногда называют галактикой Подбитый Глаз. M64 находится на расстоянии около 17 миллионов световых лет в северном созвездии Волосы Вероники. Темные облака вдоль ближней стороны центральной области M64, которые придают галактике сходство с подбитым глазом - это огромные поглощающие свет пылевые облака, связанные со звездообразованием, однако они не являются единственной необычной особенностью этой галактики. Наблюдения показали, что M64 состоит из двух концентрических, вращающихся в противоположных направлениях звездных систем. Одна занимает внутреннюю область размером в три тысячи световых лет, а другая простирается до 40 тысяч световых лет и вращается в обратном направлении. Пылевой "подбитый глаз" и странное вращение, вероятно, возникли в результате слияния двух разных галактик.</string>

    <string name="m74_title">M74</string>
    <string name="m74_description">Спиральная галактика в созвездии Рыб</string>
    <string name="m74_details">Если уж не совершенная, то, по крайней мере, эта спиральная галактика одна из самых фотогеничных. Галактика содержит в себе около ста миллиардов звезд в объеме поперечником 30 тысяч световых лет. Она расположена к нам в анфас на расстоянии 32 миллионов световых лет от нас в направление на созвездие Рыб. Галактику обозначают M74 и относят к классу Sc. Великолепный рисунок ее прекрасных спиральных рукавов отслеживают яркие голубые звездные скопления и прожилки космической пыли. Изображение галактики получилось в частности благодаря регистрации красного свечения атомов водорода, которое свидетельствует о принадлежности атомов обширным областям звездообразования в галактике.</string>

</resources>
